simpulan

9 narasumber
semua laki-laki
rentang umur 20-26
25 23 26 21 22 23 20 25 22

banyak yang mulai tau dari zaman Kizuna Ai, tapi baru aktif setidaknya di 2019 atau 2020

beberapa tau setelah nonton potongan video stream, tapi baru aktif beberapa bulan setelahnya

Alasan-alasan senang dengan vtuber tertentu
- Senang suaranya
- Suka dengan personalitynya (keibuan, pekerja keras, imut, dll)
- Merasa relate karena satu kebangsaan
- Bisa mengerti bahasa yang digunakan
- Senang dengan design karakternya
- Senang dengan karya vtubernya
- Entertaining
- Senang dengan salah satu jenis konten yang diberikan


Alasan-alasan berdonasi
- Ingin mensupport
- Memastikan bahwa setidaknya masih ada stream selanjutnya/tidak sampai graduasi
- Ingin menyampaikan pesan
- Secara tidak langsung menyampaikan bahwa pemirsa senang dengan konten dari vtuber
- Membalas akan waktu yang menyenangkan
- Ingin merasa vtuber peduli terhadap penggemarnya
- Merasa ada positif feedback
- Ingin dinotis, diingat
- Karena paham bahwa butuh resource untuk melakukan apa yang dilakukan oleh para vtuber